---
title: "10 บทเรียน เมื่อปิดจอหุ้น"
slug: "/126"
date: "2018-03-30T14:51:00.000Z"
description: "ในช่วงเดือนที่ผ่านมา ผมมีโอกาสได้รับคำแนะนำจากนักลงทุนรายใหญ่ท่านหนึ่งเกี่ยวกับการติดตามตลาดหุ้น"
image: "./images/book-3163557_1280_copy_1_-min_vxsklg.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การพัฒนาตัวเอง","การลงทุน","Self Improvement","แนวคิดการลงทุน","Motivation"]
---

ในช่วงเดือนที่ผ่านมา ผมมีโอกาสได้รับคำแนะนำจากนักลงทุนรายใหญ่ท่านหนึ่งเกี่ยวกับการติดตามตลาดหุ้น

ซึ่งนักลงทุนรายใหญ่ท่านนี้ลงทุนแนวพื้นฐานเป็นหลัก ซึ่งคล้ายคลึงกับหลักการที่ผมใช้ในการลงทุนปัจจุบัน

คำแนะนำที่สำคัญที่สุดจากนักลงทุนท่านนี้ก็คือการเปิดจอหุ้นให้น้อยลง

.

"หุ้นที่จะขึ้น มักใช้เวลาเพียงไม่กี่วันในการปรับตัว"

"แต่ถ้าเราพยายามไปลุ้นว่าหุ้นจะขึ้นทุกๆวัน จะกลายเป็นว่าแต่ละปีเราอาจจะต้องทนทุกข์ 300 วัน แลกกับความสุขเพียง 10 - 20 วัน"

.

เมื่อได้ยินแบบนี้ ผมเองก็เห็นด้วยอย่างมาก ผมพบว่าการติดตามราคาหุ้นทุกๆวันทำให้เราเป็นทุกข์มากกว่า เพราะเราจะน้อยใจหากหุ้นไม่ขึ้นบ้าง

หลังจากนั้นมาผมจึงปิดจอหุ้นลงโดยไม่ได้ติดตามราคาใกล้ชิดมากนัก และหันไปสนใจข้อมูลข่าวสารรวมถึงกิจกรรมอื่นๆมากขึ้น

หลังจากที่ปิดจอหุ้นไปร่วมเดือน ทุกๆวันทำให้ผมได้มีเวลาคิดเรื่องอื่นๆมากขึ้น โดยเฉพาะเหตุและผลของการลงทุน ผมรวบรวมบทเรียนออกมาได้ประมาณ 10 ข้อ

1. ใจเย็นมากขึ้น

 ผมพบว่าความใจร้อนนอกจากจะไม่เป็นผลดีต่อการลงทุนแล้ว ยังส่งผลไม่ดีต่อไปในอีกหลายๆเรื่อง

 ความใจร้อนจะทำให้เราพลาดได้ง่ายขึ้น เนื่องจากเราจะใช้อารมณ์มากกว่าเหตุผล

 การปิดจอหุ้นทำให้เรามีสภาวะจิตใจที่มั่นคงมากขึ้น ซึ่งจะก่อให้เกิดความใจเย็นในการลงทุนมากขึ้นด้วย

2. รอบคอบมากขึ้น

 การลงทุนระยะยาวต้องอาศัยความรอบคอบอย่างมากในการลงทุนแต่ละครั้ง หากเรามีความใจเย็น ย่อมส่งผลทำให้เราไม่รีบร้อนตัดสินใจ

 การตัดสินใจเฉพาะเหตุการณ์สำคัญไม่โลเลเป็นคุณสมบัติสำคัญสำหรับนักลงทุนทุกคน

3. มองภาพธุรกิจได้ดีขึ้น

 เมื่อเราเลิกติดตามราคาหุ้นอย่างใกล้ชิด เราจะพบว่าธุรกิจกับราคาเป็นคนละเรื่องกัน

 ถึงแม้ราคาหุ้นในระยะสั้นอาจจะสามารถขึ้นลงอย่างผันผวน แต่ก็ไม่ได้หมายความว่าธุรกิจจะเปลี่ยนแปลงไปตามราคาหุ้นอย่างสอดคล้องกัน

 นักลงทุนสามารถหาปัจจัยที่สำคัญของธุรกิจ และพิจารณาหาความสอดคล้องกับราคาหุ้นได้ดีขึ้น

4. ความผันผวนของราคาหุ้นมีผลน้อยลง

 ตลาดหุ้นมีความอันตรายอย่างมากในระยะสั้น หลักการนี้เป็นสิ่งที่นักลงทุนระยะยาวทุกคนรู้เป็นอย่างดี

 ในระยะสั้น หุ้นจะเคลื่อนไหวตามอารมณ์ของตลาด แต่ระยะยาวหุ้นจะเคลื่อนไหวตามผลประกอบการ

 หากเราไม่ได้ติดตามราคาหุ้นอย่างใกล้ชิด มีแนวโน้มที่ดีที่เราจะสามารถก้าวข้ามราคาที่ผันผวนดังกล่าวได้

5. ความโลภลดลง

 แน่นอนว่าการปิดจอหุ้นจะทำให้เราลืมเรื่องของราคาหุ้น และความผันผวนของราคาหุ้นจะมีผลน้อยลง

 การขึ้นลงของราคาหุ้นเป็นปัจจัยที่สำคัญทำให้นักลงทุนเกิดความกลัวและความโลภ ดังนั้น การปิดจอหุ้นจึงทำให้เราสามารถเลิกคิดถึงอารมณ์เหล่านี้ได้อย่างมาก

6. มีความคิดสร้างสรรค์มากขึ้น

 นักลงทุนจะไม่ถูกระยะเวลาและผลตอบแทนที่คาดหวังบีบบังคับกลยุทธ์ในการลงทุน

 แปลว่านักลงทุนมีความยืดหยุ่นทางกลยุทธ์การลงทุนมากขึ้น ซึ่งเป็นปัจจัยสำคัญในการใส่ความคิดสร้างสรรค์สำหรับการลงทุน

7. มีสติและเหตุผลมากขึ้น

 เมื่อคนอยากซื้อหุ้น หุ้นก็จะขึ้น และเมื่อคนอยากขายหุ้น หุ้นก็จะลง ซึ่งการขึ้นลงในหลายๆครั้งก็ไม่ได้มาจากพื้นฐานของบริษัท

 นักลงทุนที่ไม่ติดตามราคาหุ้นบ่อยจะสามารถแยกแยะการขึ้นลงของราคาหุ้นกับพื้นฐานของบริษัทได้ดีขึ้น

 เหตุการณ์ที่วัดสติมากที่สุดคือตอนตลาดตกใจขายหุ้น นักลงทุนที่มีสติจะไม่ตกใจตามตลาด แต่จะพิจารณาเหตุผลให้รอบคอบเพื่อดูว่าเป็นวิกฤตหรือโอกาส

8. มีเวลาวางแผนกลยุทธ์การลงทุนมากขึ้น

 มีคำกล่าวว่ากลยุทธ์เข้าซื้อไม่สำคัญเท่ากลยุทธ์ขายออก แต่ทั้งสองอย่างก็เป็นสิ่งสำคัญสำหรับนักลงทุนทุกคน

 หากนักลงทุนไม่ติดตามราคาหุ้นบ่อยนัก นักลงทุนจะมีเวลาวางกลยุทธ์เหล่านี้อย่างรอบคอบมากขึ้น

9. จิตใจมั่นคงขึ้น

 นักลงทุนที่ดีจะต้องมีจิตใจที่เข้มแข็งต่อหลักการลงทุนของตนเองไม่กลับไปกลับมาบ่อยครั้ง

 หากนักลงทุนยังยึดติดกับราคาหุ้นมากเกินไป มีแนวโน้มที่จะถูกความผันผวนของราคาหุ้นเล่นงานจิตใจได้ง่ายๆ

 หากนักลงทุนต้องการประสบความสำเร็จในการลงทุน การติดตามราคาหุ้นให้น้อยลง จะช่วยให้มีจิตใจที่เข้มแข็งมากขึ้น พร้อมรับมือต่อวิกฤตได้โดยไม่ล้มเลิกความตั้งใจ

10. มีความสุขมากขึ้น

 ข้อนี้สำคัญที่สุด โดยพื้นฐานแล้วหากเรามีความสุขในการทำอะไรสักอย่าง เราจะสามารถทำสิ่งนั้นไปยาวนาน

 นอกจากนี้ ชีวิตในมุมอื่นๆของนักลงทุนจะมีประสิทธิภาพและมีความสุขมากขึ้นอีกด้วย เพราะทั้งหมดของชีวิตไม่ได้มีเพียงการลงทุน

ทั้งหมดที่กล่าวมาจะเป็นผลดีกับการลงทุนของเราในระยะยาว และจะไม่เห็นผลในระยะสั้น

ยิ่งเราสามารถใช้เวลาในการลงทุนมากขึ้น เมื่อระยะเวลาผ่านไปผลตอบแทนทบต้นของเราจะยิ่งทวีคูณมากขึ้น

ซึ่งหลักการผลตอบแทนทบต้นนี้เป็นหลักการลงทุนข้อแรกที่มีความสำคัญมากที่สุดสำหรับนักลงทุนทุกๆคน

ข้อควรระวังคือ ถึงแม้ข้อดีจะมีมากมายหากเราปิดจอหุ้นลงและติดตามหุ้นด้วยเหตุผลมากขึ้น แต่วิธีนี้ก็ไม่ได้เหมาะกับทุกคนและวิธีการลงทุนเสมอไป

และสิ่งสำคัญที่สุดคือ วิธีดังกล่าวจะไม่เห็นผลเพียงในระยะเวลาสั้นๆเท่านั้น หากเราคาดหวังที่จะรวยอย่างรวดเร็ว นักลงทุนควรหาวิธีอื่นแทน

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
